% !TEX encoding = UTF-8 Unicode

\documentclass[a4paper]{article}

\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage[T2A]{fontenc} % enable Cyrillic fonts
\usepackage[utf8]{inputenc} % make weird characters work
\usepackage{graphicx}

\usepackage[english,serbianc]{babel}

\usepackage[unicode]{hyperref}
\hypersetup{colorlinks,citecolor=green,filecolor=green,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\newtheorem{rizik}{Ризик}
\newtheorem{stavka}{Ставка}

\begin{document}

\title{
    Преиспитивање појма хуманизма у дигиталном добу\\ 
    \small{Семинарски рад у оквиру курса\\Рачунарство и Друштво\\Математички факултет}
}

\author{Петар Ђорђевић 353/2020\\ mi14210@alas.matf.bg.ac.rs}
\date{14.~април 2021.}
\maketitle

\abstract{
    У овом тексту обрађене су основне идеје чланка \cite{glavni}, који се бави утицајем који дигитализација има над 
    данашњим друштвом. Преиспитују се неки основни појмови дефинисани још у доба просветитељства попут
    демократије, аутократије, и хуманизма, и аутор покушава да их поново дефинише у складу са изазовима данашњице.
    Анализирајући његов историјски развој аутор указује на недостатке хуманизма проузроковане технолошким развојем који
    његови пионири нису могли предвидети, и чак нуди пут ка решењу у виду промене начина посматрања хуманизма.
}

\tableofcontents

\newpage

\section{Увод} \label{sec:uvod}

По речима аутора, свет се налази на прекретници. Пораст способности вештачке интелигенције, унапређено истраживање података и
машинско учење произвели су импресивне технолошке напретке: анализа гласа, лица па чак и мириса за прецизнију идентификацију
особа; статистичке алгоритме способне да предвиде понашање индивидуе или групе; камере, сензори и социјалне мреже за праћење
и посматрање људског кретања и понашања; ботови способни да верно имитирају сложеност људског понашања у 280 карактера. \\

Све ове технологије у рукама ауторитарних режима и моћних приватних корпорација могу угрозити приватност, људска права,
демократију и достојанство грађана. Репресивни режими више не морају да се ослањају само на отворене демонстрације моћи и 
застрашивање и ућуткивање појединаца, када помоћу технологије на суптилнији начин имају пуну контролу тока информација и
комуникације. Мењањем перцепције и јавног мњења, режими могу у потпуности надгледати своје грађане, обликовати демократију
и демократске изборе и потпуно минирати слободне медије, академике, и политичке непријатеље. \\

С обзиром на то да преко 50\% глобалне популације живи у отворено недемократским земљама овај проблем би сам по себи био
довољан знак за узбуну, али пораст популарности ауторитарних или националистичких вођа у наводно демократским земљама лако
гради слике дистопијске будућности у којој вештачка интелигенција и дигитализација потпуно урушују све наше концепције
слобода, приватности и људских права. Међутим, ово је само пола приче: уз пажљиво одабране промене модерна технологија може
обновити и освежити хуманизам у дигиталном добу.



\section{Изазови демократије услед дигитализације} \label{sec:izazovi_demokratije}

Комбинација ауторитаризма и арсенал алата које му дигитализација пружа је застрашујућа. \emph{Armin Grunwald} \cite{nemac}
у свом раду именује пет главних ризика који показују рањивост демократије услед непредвиђеног технолошког бума.

\begin{rizik} \normalfont
Експоненцијално растући скуп података, који представља нови извор моћи 21. века, је тренутно под пуном контролом малог
броја приватних фирми са глобалним интересима. Њихово коришћење тих података је законски нерегулисано, и њихово плаћање
пореза је далеко испод ``просека``. \textbf{Како ће друштво регулисати те нове супер-силе?}
\end{rizik}

\begin{rizik} \normalfont
Алгоритми попут машинског учења добро препознају шаблоне у великим количинама података. Количина података је драстично 
нарасла и постало је немогуће за људе да их све обрађују, па се тај посао препушта таквим алгоритмима. Међутим, достигнут
је моменат да чак ни светски експерти не разумеју у потпуности како ти модели доносе своје закључке па се њима просто
``верује``. Слепо веровање се сматра главном карактеристиком времена пре просветитељства, а није незамисливо да се овим
системима у блиској будућности препусти доношење одлука које данас доносе судови, бирократе и владе. ``Веровање`` би 
заменило ``знање``, ``стручност`` и ``разумевање``. \textbf{Како избећи интелектуалну регресију?}
\end{rizik}

\begin{rizik} \normalfont
Аутономни системи ће у будућности убрзати и аутоматизовати процес доношења одлука. Из угла перформанси и оптималности
то је одлична ствар, али из угла демократије не баш толико. Демократија је изграђена са идејом сарадње многих, често
скроз различитих људи, како би се пронашла компромисна решења без оштећених. То је дуг и мукотрпан процес, али је намерно
такав јер је демократији потребно време да избалансира тензије између различитих група. Аутономни системи би, зарад
ефикасности, могли угрозити односе на којима је вековима рађено \textbf{Како изједначити интересе аутоматизације и 
демократије?}
\end{rizik}

\begin{rizik} \normalfont
Да ли је могуће замислити изборе измећу алгоритама који представљају различита политичка уверења? Да ли би могли да 
се направе алгоритми који долазе до различитих резултата, или би сви евентуално исконвергирали ка истом закључку? Ако не,
која је њихова сврха уопште? Услед покушаја аутоматизовања избора, ови ефикасни процеси би потпуно могли да замене спору
демократију вођену дијалогом који често нема прави одговор. \textbf{Како избећи технократију?}
\end{rizik}

\begin{rizik} \normalfont
Сакупљање велике количине личних података омогућило је детекцију и предвиђање шаблона понашања, начина живота, националних,
верских и сексуалних опредељења и политичких убеђења. Увелико је познат тренд да приватне фирме (и неке јавне институције
попут школа, болница...) рангирају људе на основу тих података и унапред доносе одлуке о свом опхођењу према њима. Људи
су, као и сва друга жива бића, способни на промене, грешке и напредовања, али ти алгоритми не узимају у обзир комплексност
људског постојања. Чак и ``добро рангирани појединци`` могу осетити велики притисак, па чак променити своје понашање на 
неприродан начин јер се осећају као да су константно посматрани \cite{veliki-brat}. \textbf{Како не уништити личне
слободе?}
\end{rizik}


Својим радом, Грундвалд показује да јачање технологије не значи јачање демократских институција. Потребно је пажљиво 
усмеравање.

\section{Три неопходна корака при реформисању хуманизма}
\label{3-koraka}

Да би се избегли горе наведени дистопијски сценарији, неопходно је редом обрадити следеће кораке:

\begin{itemize}
    \item Одбрана успеха хуманизма у дигиталном добу      \ref{subsec:odbrana}
    \item Недостатци хуманизма                            \ref{subsec:popravljanje}
    \item Раздвајање машинског и људског                  \ref{subsec:redef-ljudskost}
\end{itemize}

\subsection{Одбрана успеха хуманизма и ренесансе од дигитализације} \label{subsec:odbrana}
    Да би се ишта могло ``редефинисати`` и ``спасити`` прво морамо погледати шта већ постоји. Идеју просветитељства Кант добро 
    сумира у реченици \emph{``спашавање човека од његове самозаслужне незрелости``} \cite{kant}.
    Апсолутизам и ``Божија воља``, систематично су замењивани рационализмом (Декарт), емпирицизмом (Хјум, Лок),
    енциклопедизмом (Дијерот) и универзализмом (Кант) и формиране су основне идеје људских права, науке и демократије.
    Ове вредности су слику људи о њима самима потпуно променила у рационалне (Кант), аутономне (Декарт, Лок) и комуникативне
    (Хабермас) јединке са неодузивим правима (Кант). Међутим, замените апсолутизам и божију вољу са технократијом и
    слепим веровањем машинама, и имате сличну ситуацију. Стога вреди поново поставити иста питања која су тада поставњена како
    би дали потпуније и савременије одговоре на њих:

\begin{itemize}
    \item Како очувати људску зрелост и демократију када се одлуке доносе уместо њих?
    \item Како заштитити јавно мњење од лажних информација и ``апсолутних истина``?
    \item Како очувати слободу, једнакост и приватност од инвазивности режима?
    \item Како уградити основне идеје просветитељства у режим?
    \item Да ли постоји неки еквивалент хипократове заклетве који креатори режима могу поднети да гарантују очуваност демократије?
\end{itemize}

    Иако се сама питања нису много променила, наш приступ мора се драстично прилагодити комплексности ситуације. 
    И више је него очигледно да хуманизам мора опстати (а не бити одбачен зарад нечег новијег), али се узимају
    у обзир само ``зли актери`` који само штите своје интересе, и аутократни владари који желе моћ, већ и инжињери који 
    дизајнирају софтвер с намером да унапреде човечанство и олакшају свакодневни живот појединца. Људи који нису школовани 
    филозофи и политиколози, већ научници, могу нанети већу штету под покрићем добронамерности. Као што стара изрека каже, 
    \emph{``пут до пакла поплочан је добрим намерама``}.

\subsection{Поправљање недостатака хуманизма уз дугорочну превенцију будућих потенцијалних проблема} \label{subsec:popravljanje}

    Следећи корак представља уочавање проблема већ дефисаног хуманизма у 21. веку. Наиме, пионири просветитељства
    нису могли предвидети правац у којем ће се технологија кретати кроз историју, и самим тим оправдано нису представили
    решења проблема који су се десили вековима касније. Немачки савет за глобалне промене уочава четири главна фактора 
    \cite{wgbu}. \\

\begin{stavka} \normalfont
    Мислиоци просветитељства фокусирали су се (из историјских разлога) на ``резоновање`` уместо на ``ирационалности`` као
    темељ квалитетног друштва. У 21. веку нужно је спојити моћ расуђивања са социјалном интелигенцијом модерних људи.
\end{stavka}

\begin{stavka} \normalfont
    Просветитељство се борило против апсолутизма индивидуализмом. У 21. веку култура индивидуе мора се прилагодити и 
    ујединити са културом општег добра. Слобода и изражајност појединца зависи од социјалних структура и комуникације.
    Друштво не представља само скуп појединаца који у њему живе, и модерни хуманизам би то морао предочити.
\end{stavka}

\begin{stavka} \normalfont
    Хуманисти су сматрали да треба да се изврши еманципација од природе. У историјском контексту то има смисла јер су се 
    природи приписивале карактеристике мистике и спиритуалности, и поента овога била је да се људи одвоје од тог мистицизма не 
    би ли ``решили мистерије природе``. У 21. веку људи релативно добро познају природу, али повећани број природних катастрофа
    \cite{global-warming} указује да морамо поново постати свесни да смо део једне биосфере.
\end{stavka}

\begin{stavka} \normalfont
    Једна од највећих ``моралних револуција`` било је увођење појмова универзализма и једнаких и неотуђивих права. У доба 
    колонијализма, феудализма и робовласништва било је неопходно фокусирати се само на то. У 21. веку скоро сви су 
    повезани на глобалном нивоу, али питања универзализма морају узети у обзир и локалне културе, јер његово занемаривање 
    брзо доводи до глобалног конфликта. Нека врста ``локализованог универзализма`` где се на глобалној сцени налазе уско 
    повезане локалне целине била би потпуно неизводљива, а појединац тешко може размишљати о проблемима целог света одједном.
\end{stavka}

    О свему овоме дискутује се претходних 40 година: балансирање сувог рационализма и интуитивности, права индивидуа и 
    њихове обавезе, глобални екосистем у односу на локалну заједницу. Дефинисање ових проблема представља проблем, а
    камоли проналажење одрживог решења које ће демократски бити изгласано и економски профитабилно.


\subsection{Редефинисање појма људскости у дигиталном добу} \label{subsec:redef-ljudskost}

    \begin{figure}[h!]
    \begin{center}
    \includegraphics[scale=0.60]{slika.jpg}
    \end{center}
    \caption{технологизација људи и хуманизација машина}
    \label{fig:stvaranje-tehno-adama}
    \end{figure}

    Рад просветитељства био је концентрисан на људе као субјекте, међутим данас је потребно позабавити се са човеком као
    објектом рада. Дигиталне иновације и револуционарна помешаност људи и технолошких система, комбиновани помоћу синтетичке
    биологије \cite{human-ai}, могу увести трансформацију нашег схватања људске природе, па чак и трансформацију 
    саме људске природе. Уочавају се два тренда: ``технологизација људи``, где се технологијом превазилазе ограничења људског
    тела ``унапређивањем људи`` \cite{superinteligence,neuralink}, и ``антропоморфизација машина`` где се стварају компјутери,
    роботи и програми који све више опонашају људе \cite{imitate}, и можда чак једног дана постану самосвесни \cite{revolution}.
    Оба тренда би потпуно променили појам друштва и представљају потенцијалну прекретницу човечанства. \\

    Постоји озбиљна потреба да се дефинише и опише човек и самосвест човека у дигиталном добу. Како би изгледала
    заједница тих људи и да ли би ``обични људи`` могли постојати поред њих? Када би човек ``постао машина`` (самим тим и објекат)?
    А када треба обезбедити основна права машинама? Колико год ова питања звучала као да проистичу из научне фантастике,
    игнорисање може довести до друштвене катастрофе.  \\

    Највећи проблем представља питање: како у овим дискусијама да учествује обичан човек? Комплексност система понекад
    је и научницима и инжињерима несхватљива, а препуштање овог питања само експертима доводи до управо оног чега се 
    писац чланка највише плаши: укидање демократије, слепо веровање неразумљивим силама, и технократија.




\section{Утопијски потенцијал технологије за одржавање хуманистичких вредности} \label{sec:utopija}

    До овог тренутка технологија је описивана искључиво као претња, као нешто што треба контролисати, зауставити, строго
    регулисати разним законима, институцијама и заклетвама и прилагодити цивилизованом друштву. Међутим, комплексност
    проблема управо потиче од тога што технолошки напретци не само доприносе друштву, већ унапређују квалитет живота
    и решавају препреке, болести и проблеме до сада нерешене. Било би исправно сматрати технологију погоном за унапређивање
    људског друштва на до данас невиђен ниво, савршено у складу са свим хуманистичким вредностима. \\

    Дигитализација и напретци у вештачкој интелигенцији данас доводе до експлозије знања и истраживања и коришћења тих
    знања у пословним и приватним сферама живота. \cite{evolution}  Једно од главних питања представља како искористити 
    тај потенцијал за образовање друштва. Неоспориво право сваког појединца је право на образовање и ментално усавршавање, 
    а у дигиталном добу је упражњавање тог права најједноставније. Онлајн се може наћи, често потпуно бесплатно, било који 
    курс који би ико пожелео похађати, а људи који не могу физички присуствовати курсу сада имају могућност за учење која 
    никада раније није постојала а која је можда подједнако ефикасна као и учење уживо \cite{udemy}. Образовање друштва увек 
    је представљало једну од главних хуманистичких вредности, јер само информисан и образован појединац може у потпуности и 
    продуктивно учествовати у демократији и разазнати праве информације од лажних. \\

    Транс-национална комуникација је једноставнија него икада и представља најбољи основ за глобалну културу сарадње. Сваки
    појединац може уз само пар кликова упознати разне националности и културе и потпуно разбити своје предрасуде о њима \cite{internet}.
    Ове могућности могу нас потенцијално довести до стања константног мира, јер када нема страха од непознатог и другачијег
    лакше је прихватити друге као једнаке, што представља животни рад свих хуманиста. Имануел Кант је ``измислио`` идеју
    ``светске популације`` и ``светског држављанства``. \\

    Oва нова генерација техничких система и инфраструктуре обликоваће наше погледе на свет и дубоко ће трансформисати нашу 
    слику о себи. Започело је првим фотографијама крхке, плаве планете, које су направиле Аполо мисије 1960-их, а које су 
    промениле људску перспективу о планети Земљи и о људима као врсти. Дигиталне иновације и алати сада омогућавају људима 
    да надгледају, прате, визуализују и анализирају планету и универзум, локалне и глобалне екосистеме, друштва и појединце, 
    метаболизам локалних, националних и глобалних економских активности много свеобухватнији него икада раније. Сателити могу 
    свакодневно да стварају слике планете у реалном времену, посматрајући и анализирајући арктички ледени покривач, 
    избегличке токове, шуму Амазона, транснационалну инфраструктуру и све мања и све већа људска насеља. Нове могућности 
    сагледавања макроструктура планете у целини и зумирања њених делова допуњују се дигиталним инструментима који отварају 
    врата микро и нано свету. Дигитални фотоапарати и роботи могу да посете наша људска тела и направе видљиве атомске 
    структуре. Поред тога, индивидуализовани и персонализовани ВИ системи могу нам пружити подршку у бољем разумевању себе, 
    у свакодневном доношењу одлука и у доживотном учењу. \\

    Неизвесно је да ли ће и када успети нешто попут ``генералне вештачке интелигенције`` \cite{superinteligence}. Ипак, већ је 
    јасно да ће ВИ надмашити когнитивне способности људи у све већем броју подручја. Ово би могло отворити могућности за 
    обнављање људске слике о себи. Нова „конкуренција“ између људи и техничких система у пољу когнитивних и аналитичких 
    вештина могла би нам помоћи да се усредсредимо (више него у прошлости) на људске карактеристике које нас јасно разликују 
    од машина. Друштвена интелигенција и емоционалне способности - које покрећу ставове попут емпатије, алтруизма, 
    солидарности, љубави (занемарене у Ери просветитељства са фокусом на расуђивање, рационалност и спознају) вероватно су 
    биле важне за процес развијања људске цивилизације. ВИ би нам можда омогућила одређену количину еманципације од когнитивних
    (или чак ``досадних`` или неиспуњујућих) послова и омогућио би нам да се више фокусирамо на вештине попут емпатије, 
    бриге, солидарности и уметности. За разлику од „тврдих клишеа“ надчовека са рачунарским мозгом у свету челика, ово би 
    оцртало „меку“ визију друштвеног напретка \cite{auto-utopija}.


\section{Обновљени хуманизам}  \label{sec:obnovljeni-humanizam}
    Налазимо се на прекретници. С једне стране, вештачка интелигенција и дигитализација, уколико наставе да се развијају без 
    икаквог надзора, прете да угрозе приватност, демократију, слободу, људска права и људско достојанство. С друге стране, 
    дигиталне трансформације друштва нуде потенцијал за унапређено самоспознавање, револуцију интеракције машина и човека 
    и глобалну повезаност. Како напредујемо, потреба за успостављањем основа за обновљени хуманизам у дигиталном добу постаје 
    све хитнија. Да бисмо то постигли, прво морамо сачувати темеље хуманизма насталог из доба просветитељства. Друго, морамо 
    размотрити и решити његове недостатке заједно са увођењем нових и модерних концепата ради одрживости. Треће, морамо 
    успоставити правила за новонастало дигитално друштво у којем постаје могућа ``технологизација људи``, ``хуманизација машина``
    и редефинисање људске слике о себи и стварање консензуса о ``будућности коју сви желимо``. Коначно, морамо потпуно 
    искористити све дигиталне потенцијале за цивилизацијски помак ка обновљеном хуманизму. \\

    То подразумева каналисање све шире експлозије знања кроз отворене и инклузивне образовне системе и усмеравање
    транснационалне комуникације и виртуелних система да подрже нову глобалну културу сарадње. Потребно је подржати нову 
    ``свест о свету и Земљи``, вођену вишеструким дигиталним алатима и системима који омогућавају људима да колективно управљају 
    глобалним друштвом и усмеравање људских процеса учења суочених са „интелигентним“ машинама ка откривању новог потенцијала 
    социјалне интелигенције и емоционалних способности као кључни покретачи следеће фазе људске цивилизације.
    

\addcontentsline{toc}{section}{Literatura}
\appendix

\iffalse
\bibliography{seminarski} 
\bibliographystyle{plain}
\fi

\begin{thebibliography}{9}

\bibitem{glavni} Dirk Messner. \emph{Redefining and Renewing Humanism in the Digital Age}. 
IEEE Technology and Society Magazine. Duisburg-Essen/Germany June 2020.

\bibitem{nemac} A.  Grunwald.  \emph{
    Der  unterlegene  Mensch.  
    Die  Zukunft  der  Menschheit  im  Angesicht  von  Algorithmen,
    künstlicher  Intelligenz  und  Robotern
}.
Munich,  Germany:  Riva-Ver-lag, 2019.

\bibitem{veliki-brat}  M.  Manner  and  J.  Gowdy  \emph{The  evolution  of  social  and  moral  behavior}  
Ecological  Eco-nomics, vol. 69, no. 4, p. 753–761, 2010.

\bibitem{kant}  I.  Kant \emph{An  Answer  to  the  Question:  ‘What  is  Enlightenment?’}  
Berlinische  Monatsschrift, 1784.

\bibitem{wgbu} WBGU  \emph{Towards  our  Common  Digital  Future} Berlin, Germany, 2019.

\bibitem{global-warming}  B. R. Singh and O. Singh 
\emph{Study of Impacts of Global Warming on Climate Change: Rise in Sea Level and Disaster Frequency}
Intechopen September 19th 2012.

\bibitem{neuralink} E. Musk \emph{An Integrated Brain-Machine Interface Platform With Thousands of Channels}
JMIR Publications,  31.10.2019.

\bibitem{human-ai}  M. Tegmark \emph{Life 3.0 – Being Human in the  Age  of  Artificial  Intelligence}
New  York,  NY: Knopf, 2017.

\bibitem{superinteligence} N.  Bostrom \emph{Superintelligence.  Paths,  Dangers,  Strategies}  
Oxford,  U.K.:  Oxford  Univ. Press, 2014.

\bibitem{imitate} H. Farmer, A Ciaunica and A. F. de C. Hamilton
\emph{The functions of imitative behaviour in humans}
US National Library of Medicine 2018.

\bibitem{revolution} Y.N.  Harari \emph{Reboot  for  the  AI  revolution}  
Nature 2017.

\bibitem{udemy}
J. Paul and F. Jefferson \emph{
    A Comparative Analysis of Student Performance in an Online vs. Face-to-Face 
    Environmental Science Course From 2009 to 2016
}
Front. Comput. Sci. November 2019

\bibitem{auto-utopija} J. Danaher \emph{Automation and Utopia: Human Flourishing in a World Without Work}
ResearchGate, September 2019

\bibitem{evolution} J.  Renn \emph{The  Evolution  of  Knowledge,  Rethinking  Science  in  the  Anthropocene} 
Princeton, NJ: Princeton Univ. 2020

\bibitem{internet} \emph{The Strength of Internet Ties}
https://www.pewresearch.org January 25, 2006

\end{thebibliography}



\end{document}
